\chapter*{Desarrollo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Desarrollo}
\label{chap:desarrollo}

% Introducción del capítulo
\IntroCap{desarrollo}{
El capítulo de Desarrollo presenta el proceso integral mediante el cual se construyó el sistema de votación digital propuesto en esta tesis, articulando la transformación de los requisitos funcionales y no funcionales en una solución tecnológica operativa. El objetivo principal de este capítulo es describir de manera detallada la implementación del sistema, explicando las decisiones técnicas adoptadas, los componentes desarrollados y la forma en que cada módulo contribuye al cumplimiento de los principios de seguridad, confiabilidad e inmutabilidad definidos en los capítulos previos.

El contenido se organiza siguiendo una secuencia lógica que acompaña el ciclo de construcción del software. En primer lugar, se exponen los modelos de datos y estructuras necesarias para gestionar votantes, candidatos, elecciones y votos. Posteriormente, se describe el desarrollo de la API REST implementada con Django REST Framework, incluyendo los mecanismos de autenticación, autorización y control de unicidad del sufragio. A continuación, se detalla la implementación de la interfaz web construida con React y TypeScript, destacando el flujo de interacción del votante y las validaciones aplicadas en el cliente. Finalmente, se presenta la capa de simulación blockchain utilizada para el registro inmutable de los votos mediante hashing, así como los procedimientos diseñados para garantizar la trazabilidad y consistencia entre los registros locales y los publicados en la cadena.

En términos generales, este capítulo ofrece una visión completa del proceso de construcción del prototipo, permitiendo al lector comprender cómo se integran los distintos componentes del sistema y de qué manera las decisiones de diseño adoptadas responden a los criterios de seguridad y funcionalidad definidos por la lógica de negocio. De este modo, el capítulo sienta las bases técnicas necesarias para la evaluación y análisis de resultados expuestos en secciones posteriores.
}


% Epígrafes
\input{epigrafes/epigrafe1}
\input{epigrafes/epigrafe2}
\input{epigrafes/epigrafe3}
\input{epigrafes/epigrafe4}
\input{epigrafes/epigrafe5}
\input{epigrafes/epigrafe6}
\input{epigrafes/epigrafe7}
\input{epigrafes/epigrafe8}

